\section{Теория}

На текущий момент PostgreSQL поддерживает два критерия для создания партиций:

\begin{itemize}
  \item Партиционирование по диапазону значений (range)~--- таблица разбивается на <<диапазоны>> значений по полю или набору полей в таблице, без перекрытия диапазонов значений, отнесенных к различным партициям. Например, диапазоны дат;
  \item Партиционирование по списку значений (list)~--- таблица разбивается по спискам ключевых значений для каждой партиции.
\end{itemize}

Чтобы настроить партиционирование таблицы, достаточно выполните следующие действия:

\begin{itemize}
  \item Создается <<мастер>> таблица, из которой все партиции будут наследоваться. Эта таблица не будет содержать данные. Также не нужно ставить никаких ограничений на таблицу, если конечно они не будут дублироваться на партиции;
  \item Создайте несколько <<дочерних>> таблиц, которые наследуют от <<мастер>> таблицы;
  \item Добавить в <<дочерние>> таблицы значения, по которым они будут партициями. Стоить заметить, что значения партиций не должны пересекаться. Например:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning1,caption=Пример неверного задания значений партиций]
CHECK ( outletID BETWEEN 100 AND 200 )
CHECK ( outletID BETWEEN 200 AND 300 )
\end{lstlisting}

  неверно заданы партиции, поскольку непонятно какой партиции принадлежит значение 200;
  \item Для каждой партиции создать индекс по ключевому полю (или нескольким), а также указать любые другие требуемые индексы;
  \item При необходимости, создать триггер или правило для перенаправления данных с <<мастер>> таблицы в соответствующую партицию;
  \item Убедиться, что параметр \lstinline!constraint_exclusion! не отключен в postgresql.conf. Если его не включить, то запросы не будут оптимизированы при работе с партиционированием.
\end{itemize}

\section{Практика использования}

Теперь начнем с практического примера. Представим, что в нашей системе есть таблица, в которую мы собираем данные о посещаемости нашего ресурса. На любой запрос пользователя наша система логирует действия в эту таблицу. И, например, в начале каждого месяца (неделю) нам нужно создавать отчет за предыдущий месяц (неделю). При этом, логи нужно хранить в течении 3 лет. Данные в такой таблице накапливаются быстро, если система активно используется. И вот, когда в таблице уже миллионы, а то, и миллиарды записей, создавать отчеты становится все сложнее (да и чистка старых записей становится не легким делом). Работа с такой таблицей создает огромную нагрузку на СУБД. Тут нам на помощь и приходит партиционирование.

\subsection{Настройка}

Для примера, мы имеем следующую таблицу:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning2,caption=<<Мастер>> таблица]
CREATE TABLE my_logs (
    id              SERIAL PRIMARY KEY,
    user_id         INT NOT NULL,
    logdate         TIMESTAMP NOT NULL,
    data            TEXT,
    some_state      INT
);
\end{lstlisting}

Поскольку нам нужны отчеты каждый месяц, мы будем делить партиции по месяцам. Это поможет нам быстрее создавать отчеты и чистить старые данные.

<<Мастер>> таблица будет <<my\_logs>>, структуру которой мы указали выше. Далее создадим <<дочерние>> таблицы (партиции):

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning3,caption=<<Дочерние>> таблицы]
CREATE TABLE my_logs2010m10 (
    CHECK ( logdate >= DATE '2010-10-01' AND logdate < DATE '2010-11-01' )
) INHERITS (my_logs);
CREATE TABLE my_logs2010m11 (
    CHECK ( logdate >= DATE '2010-11-01' AND logdate < DATE '2010-12-01' )
) INHERITS (my_logs);
CREATE TABLE my_logs2010m12 (
    CHECK ( logdate >= DATE '2010-12-01' AND logdate < DATE '2011-01-01' )
) INHERITS (my_logs);
CREATE TABLE my_logs2011m01 (
    CHECK ( logdate >= DATE '2011-01-01' AND logdate < DATE '2010-02-01' )
) INHERITS (my_logs);
\end{lstlisting}

Данными командами мы создаем таблицы <<my\_logs2010m10>>, <<my\_logs2010m11>> и т.д., которые копируют структуру с <<мастер>> таблицы (кроме индексов). Также с помощью <<CHECK>> мы задаем диапазон значений, который будет попадать в эту партицию (хочу опять напомнить, что диапазоны значений партиций не должны пересекаться!). Поскольку партиционирование будет работать по полю <<logdate>>, мы создадим индекс на это поле на всех партициях:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning4,caption=Создание индексов]
CREATE INDEX my_logs2010m10_logdate ON my_logs2010m10 (logdate);
CREATE INDEX my_logs2010m11_logdate ON my_logs2010m11 (logdate);
CREATE INDEX my_logs2010m12_logdate ON my_logs2010m12 (logdate);
CREATE INDEX my_logs2011m01_logdate ON my_logs2011m01 (logdate);
\end{lstlisting}

Далее для удобства создадим функцию, которая будет перенаправлять новые данные с <<мастер>> таблицы в соответствующую партицию.

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning5,caption=Функция для перенаправления]
CREATE OR REPLACE FUNCTION my_logs_insert_trigger()
RETURNS TRIGGER AS $$
BEGIN
    IF ( NEW.logdate >= DATE '2010-10-01' AND
         NEW.logdate < DATE '2010-11-01' ) THEN
        INSERT INTO my_logs2010m10 VALUES (NEW.*);
    ELSIF ( NEW.logdate >= DATE '2010-11-01' AND
            NEW.logdate < DATE '2010-12-01' ) THEN
        INSERT INTO my_logs2010m11 VALUES (NEW.*);
    ELSIF ( NEW.logdate >= DATE '2010-12-01' AND
            NEW.logdate < DATE '2011-01-01' ) THEN
        INSERT INTO my_logs2010m12 VALUES (NEW.*);
    ELSIF ( NEW.logdate >= DATE '2011-01-01' AND
            NEW.logdate < DATE '2011-02-01' ) THEN
        INSERT INTO my_logs2011m01 VALUES (NEW.*);
    ELSE
        RAISE EXCEPTION 'Date out of range.  Fix the my_logs_insert_trigger() function!';
    END IF;
    RETURN NULL;
END;
$$
LANGUAGE plpgsql;
\end{lstlisting}

В функции ничего особенного нет: идет проверка поля <<logdate>>, по которой направляются данные в нужную партицию. При не нахождении требуемой партиции~--- вызываем ошибку. Теперь осталось создать триггер на <<мастер>> таблицу для автоматического вызова данной функции:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning6,caption=Триггер]
CREATE TRIGGER insert_my_logs_trigger
    BEFORE INSERT ON my_logs
    FOR EACH ROW EXECUTE PROCEDURE my_logs_insert_trigger();
\end{lstlisting}

Партиционирование настроено и теперь мы готовы приступить к тестированию.

\subsection{Тестирование}

Для начала добавим данные в нашу таблицу <<my\_logs>>:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning7,caption=Данные]
INSERT INTO my_logs (user_id,logdate, data, some_state) VALUES(1, '2010-10-30', '30.10.2010 data', 1);
INSERT INTO my_logs (user_id,logdate, data, some_state) VALUES(2, '2010-11-10', '10.11.2010 data2', 1);
INSERT INTO my_logs (user_id,logdate, data, some_state) VALUES(1, '2010-12-15', '15.12.2010 data3', 1);
\end{lstlisting}

Теперь проверим где они хранятся:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning8,caption=<<Мастер>> таблица чиста]
partitioning_test=# SELECT * FROM ONLY my_logs;
 id | user_id | logdate | data | some_state
----+---------+---------+------+------------
(0 rows)
\end{lstlisting}

Как видим в <<мастер>> таблицу данные не попали~--- она чиста. Теперь проверим а есть ли вообще данные:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning9,caption=Проверка данных]
partitioning_test=# SELECT * FROM my_logs;
 id | user_id |       logdate       |       data       | some_state
----+---------+---------------------+------------------+------------
  1 |       1 | 2010-10-30 00:00:00 | 30.10.2010 data  |          1
  2 |       2 | 2010-11-10 00:00:00 | 10.11.2010 data2 |          1
  3 |       1 | 2010-12-15 00:00:00 | 15.12.2010 data3 |          1
(3 rows)
\end{lstlisting}

Данные при этом выводятся без проблем. Проверим партиции, правильно ли хранятся данные:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning10,caption=Проверка хранения данных]
partitioning_test=# Select * from my_logs2010m10;
 id | user_id |       logdate       |      data       | some_state
----+---------+---------------------+-----------------+------------
  1 |       1 | 2010-10-30 00:00:00 | 30.10.2010 data |          1
(1 row)

partitioning_test=# Select * from my_logs2010m11;
 id | user_id |       logdate       |       data       | some_state
----+---------+---------------------+------------------+------------
  2 |       2 | 2010-11-10 00:00:00 | 10.11.2010 data2 |          1
(1 row)
\end{lstlisting}

Отлично! Данные хранятся на требуемых нам партициях. При этом запросы к таблице <<my\_logs>> менять не нужно:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning11,caption=Проверка запросов]
partitioning_test=# SELECT * FROM my_logs WHERE user_id = 2;
 id | user_id |       logdate       |       data       | some_state
----+---------+---------------------+------------------+------------
  2 |       2 | 2010-11-10 00:00:00 | 10.11.2010 data2 |          1
(1 row)

partitioning_test=# SELECT * FROM my_logs WHERE data LIKE '%0.1%';
 id | user_id |       logdate       |       data       | some_state
----+---------+---------------------+------------------+------------
  1 |       1 | 2010-10-30 00:00:00 | 30.10.2010 data  |          1
  2 |       2 | 2010-11-10 00:00:00 | 10.11.2010 data2 |          1
(2 rows)
\end{lstlisting}

\subsection{Управление партициями}

Обычно при работе с партиционированием старые партиции перестают получать данные и остаются неизменными. Это дает огромное преимущество над работой с данными через партиции. Например, нам нужно удалить старые логи за 2008 год, 10 месяц. Нам достаточно выполнить:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning12,caption=Чистка логов]
DROP TABLE my_logs2008m10;
\end{lstlisting}

поскольку \lstinline!DROP TABLE! работает гораздо быстрее, чем удаление миллионов записей индивидуально через \lstinline!DELETE!. Другой вариант, который более предпочтителен, просто удалить партицию из партиционирования, тем самым оставив данные в СУБД, но уже не доступные через <<мастер>> таблицу:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning13,caption=Удаляем партицию из партиционирования]
ALTER TABLE my_logs2008m10 NO INHERIT my_logs;
\end{lstlisting}

Это удобно, если мы хотим эти данные потом перенести в другое хранилище или просто сохранить.

\subsection{Важность <<constraint\_exclusion>> для партиционирования}

Параметр \lstinline!constraint_exclusion! отвечает за оптимизацию запросов, что повышает производительность для партиционированых таблиц. Например, выполним простой запрос:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning14,caption=<<constraint\_exclusion>> OFF]
partitioning_test=# SET constraint_exclusion = off;
partitioning_test=# EXPLAIN SELECT * FROM my_logs WHERE logdate > '2010-12-01';

                                            QUERY PLAN
---------------------------------------------------------------------------------------------------
 Result  (cost=6.81..104.66 rows=1650 width=52)
   ->  Append  (cost=6.81..104.66 rows=1650 width=52)
         ->  Bitmap Heap Scan on my_logs  (cost=6.81..20.93 rows=330 width=52)
               Recheck Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
               ->  Bitmap Index Scan on my_logs_logdate  (cost=0.00..6.73 rows=330 width=0)
                     Index Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
         ->  Bitmap Heap Scan on my_logs2010m10 my_logs  (cost=6.81..20.93 rows=330 width=52)
               Recheck Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
               ->  Bitmap Index Scan on my_logs2010m10_logdate  (cost=0.00..6.73 rows=330 width=0)
                     Index Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
         ->  Bitmap Heap Scan on my_logs2010m11 my_logs  (cost=6.81..20.93 rows=330 width=52)
               Recheck Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
               ->  Bitmap Index Scan on my_logs2010m11_logdate  (cost=0.00..6.73 rows=330 width=0)
                     Index Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
         ->  Bitmap Heap Scan on my_logs2010m12 my_logs  (cost=6.81..20.93 rows=330 width=52)
               Recheck Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
               ->  Bitmap Index Scan on my_logs2010m12_logdate  (cost=0.00..6.73 rows=330 width=0)
                     Index Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
         ->  Bitmap Heap Scan on my_logs2011m01 my_logs  (cost=6.81..20.93 rows=330 width=52)
               Recheck Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
               ->  Bitmap Index Scan on my_logs2011m01_logdate  (cost=0.00..6.73 rows=330 width=0)
                     Index Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
(22 rows)
\end{lstlisting}

Как видно через команду \lstinline!EXPLAIN!, данный запрос сканирует все партиции на наличие данных в них, что не логично, поскольку данное условие <<logdate > 2010-12-01>> говорит о том, что данные должны браться только с партиций, где подходит такое условие. А теперь включим \lstinline!constraint_exclusion!:

\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:partitioning15,caption=<<constraint\_exclusion>> ON]
partitioning_test=# SET constraint_exclusion = on;
SET
partitioning_test=# EXPLAIN SELECT * FROM my_logs WHERE logdate > '2010-12-01';
                                            QUERY PLAN
---------------------------------------------------------------------------------------------------
 Result  (cost=6.81..41.87 rows=660 width=52)
   ->  Append  (cost=6.81..41.87 rows=660 width=52)
         ->  Bitmap Heap Scan on my_logs  (cost=6.81..20.93 rows=330 width=52)
               Recheck Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
               ->  Bitmap Index Scan on my_logs_logdate  (cost=0.00..6.73 rows=330 width=0)
                     Index Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
         ->  Bitmap Heap Scan on my_logs2010m12 my_logs  (cost=6.81..20.93 rows=330 width=52)
               Recheck Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
               ->  Bitmap Index Scan on my_logs2010m12_logdate  (cost=0.00..6.73 rows=330 width=0)
                     Index Cond: (logdate > '2010-12-01 00:00:00'::timestamp without time zone)
(10 rows)
\end{lstlisting}

Как мы видим, теперь запрос работает правильно, и сканирует только партиции, что подходят под условие запроса. Но включать <<constraint\_exclusion>> не желательно для баз, где нет партиционирования, поскольку команда \lstinline!CHECK! будет проверятся на всех запросах, даже простых, а значит производительность сильно упадет. Начиная с 8.4 версии PostgreSQL \lstinline!constraint_exclusion! может быть <<on>>, <<off>> и <<partition>>. По умолчанию (и рекомендуется) ставить \lstinline!constraint_exclusion! не <<on>>, и не <<off>>, а <<partition>>, который будет проверять <<CHECK>> только на партиционированых таблицах.
