\section{Londiste}
\label{sec:londiste}

\subsection{Введение}
Londiste представляет собой движок для организации репликации, написанный на языке python.
Основные принципы: надежность и простота использования. Из-за этого данное решение имеет меньше функциональности,
чем Slony-I. Londiste использует в качестве транспортного механизма очередь PgQ  (описание этого более чем интересного
проекта остается за рамками данной главы, поскольку он представляет интерес скорее для низкоуровневых программистов
баз данных, чем для конечных пользователей~--- администраторов СУБД PostgreSQL). Отличительными особенностями решения являются:

\begin{itemize}
  \item возможность потабличной репликации
  \item начальное копирование ничего не блокирует
  \item возможность двухстороннего сравнения таблиц
  \item простота установки
\end{itemize}

К недостаткам можно отнести:

\begin{itemize}
  \item триггерная репликация, что ухудшает производительность базы
\end{itemize}


\subsection{Установка}
На серверах, которые мы настраиваем рассматривается ОС Linux, а именно Ubuntu Server.
Автор данной книги считает, что под другие операционные системы (кроме Windows) все мало чем будет отличаться,
а держать кластера PostgreSQL под ОС Windows, по меньшей мере, неразумно.

Поскольку Londiste~--- это часть Skytools, то нам нужно ставить этот пакет. На таких системах, как Debian или Ubuntu skytools
можно найти в репозитории пакетов и поставить одной командой:
\begin{lstlisting}[label=lst:londiste1,caption=Установка]
% sudo aptitude install skytools
\end{lstlisting}

Но в системных пакетах может содержатся версия 2.x, которая не поддерживает каскадную репликацию, отказоустойчивость(failover) и переключение между серверами (switchover). По этой причине я не буду её рассматривать. Скачать самую последнюю версию пакета можно с \href{http://pgfoundry.org/projects/skytools}{официального сайта}.
На момент написания главы последняя версия была 3.2. Итак, начнем:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste2,caption=Установка]
$ wget http://pgfoundry.org/frs/download.php/3622/skytools-3.2.tar.gz
$ tar zxvf skytools-3.2.tar.gz
$ cd skytools-3.2/
# пакеты для сборки deb
$ sudo aptitude install build-essential autoconf \
automake autotools-dev dh-make \
debhelper devscripts fakeroot xutils lintian pbuilder \
python-all-dev python-support xmlto asciidoc \
libevent-dev libpq-dev libtool
# python-psycopg нужен для работы Londiste
$ sudo aptitude install python-psycopg2 postgresql-server-dev-all
# данной командой собираем deb пакет
$ make deb
$ cd ../
# ставим skytools
$ dpkg -i *.deb
\end{lstlisting}

Для других систем можно собрать Skytools командами:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste3,caption=Установка]
$ ./configure
$ make
$ make install
\end{lstlisting}

Дальше проверим, что все у нас правильно установилось
\begin{lstlisting}[label=lst:londiste4,caption=Установка]
$ londiste3 -V
londiste3, Skytools version 3.2
$ pgqd -V
bad switch: usage: pgq-ticker [switches] config.file
Switches:
  -v        Increase verbosity
  -q        No output to console
  -d        Daemonize
  -h        Show help
  -V        Show version
 --ini      Show sample config file
  -s        Stop - send SIGINT to running process
  -k        Kill - send SIGTERM to running process
  -r        Reload - send SIGHUP to running process
\end{lstlisting}

Если у Вас похожий вывод, значит все установлено правильно и можно приступать к настройке.


\subsection{Настройка}

Обозначения:
\begin{itemize}
  \item master-host~--- мастер база данных;
  \item slave1-host, slave2-host~--- слейв базы данных;
  \item l3simple - название реплицируемой базы данных;
\end{itemize}

\subsubsection{Создаём конфигурацию репликаторов}
Для начала создадим конфигурационный файл для master базы
(пусть конфиг будет у нас /etc/skytools/master-londiste.ini):
\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica1,caption=Создаём конфигурацию репликатора]
[londiste3]
job_name = master_l3simple
db = dbname=l3simple
queue_name = replika
logfile = /var/log/skytools/master_l3simple.log
pidfile = /var/pid/skytools/master_l3simple.pid

# Задержка между проверками наличия активности
# (новых пакетов данных) в секундах
loop_delay = 0.5
\end{lstlisting}

Инициализируем Londiste для master базы:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica2,caption=Инициализируем Londiste]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini create-root master-node "dbname=l3simple host=master-host"
INFO plpgsql is installed
INFO Installing pgq
INFO   Reading from /usr/share/skytools3/pgq.sql
INFO pgq.get_batch_cursor is installed
INFO Installing pgq_ext
INFO   Reading from /usr/share/skytools3/pgq_ext.sql
INFO Installing pgq_node
INFO   Reading from /usr/share/skytools3/pgq_node.sql
INFO Installing londiste
INFO   Reading from /usr/share/skytools3/londiste.sql
INFO londiste.global_add_table is installed
INFO Initializing node
INFO Location registered
INFO Node "master-node" initialized for queue "replika" with type "root"
INFO Done
\end{lstlisting}

master-server~--- это имя провайдера (мастера базы).

Теперь можем запустить демон:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica3,caption=Запускаем демон для master базы]
$ londiste3 -d /etc/skytools/master-londiste.ini worker
$ tail -f /var/log/skytools/master_l3simple.log
INFO {standby: 1}
INFO {standby: 1}
\end{lstlisting}

Если нужно перегрузить демон (например, изменили конфиг), то можно воспользоватся параметром <<-r>>:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica4,caption=Перегрузка демона]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini -r
\end{lstlisting}

Для остановки демона есть параметр <<-s>>:
\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica5,caption=Остановка демона]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini -s
\end{lstlisting}

или если потребуется <<убить>> (kill -9) демон:
\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica6,caption=Остановка демона]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini -k
\end{lstlisting}

Для автоматизации этого процесса skytools3 имеет встроенный демон, который подымает все воркеры из директории /etc/skytools/. Сама конфигурация демона находится в /etc/skytools.ini. Что бы запустить все демоны londiste достаточно выполнить:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica7,caption=Демон для ticker]
$ /etc/init.d/skytools3 start
INFO Starting master_l3simple
\end{lstlisting}

Перейдем к slave базе.

Для начала мы должны создать базу данных:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica8,caption=Копирования структуры базы]
$ psql -h slave1-host -U postgres
# CREATE DATABASE l3simple;
\end{lstlisting}

Подключение должно быть <<trust>> (без паролей) между master и slave базами данных.

Далее создадим конфиг для slave базы (/etc/skytools/slave1-londiste.ini):
\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica9,caption=Создаём конфигурацию для slave]
[londiste3]
job_name = slave1_l3simple
db = dbname=l3simple
queue_name = replika
logfile = /var/log/skytools/slave1_l3simple.log
pidfile = /var/pid/skytools/slave1_l3simple.pid

# Задержка между проверками наличия активности
# (новых пакетов данных) в секундах
loop_delay = 0.5
\end{lstlisting}

Инициализируем Londiste для slave базы:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica10,caption=Инициализируем Londiste для slave]
$ londiste3 /etc/skytools/slave1-londiste.ini create-leaf slave1-node "dbname=l3simple host=slave1-host" --provider="dbname=l3simple host=master-host"
\end{lstlisting}

Теперь можем запустить демон:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica11,caption=Запускаем демон для slave базы]
$ londiste3 -d /etc/skytools/slave1-londiste.ini worker
\end{lstlisting}

Или же через главный демон:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica12,caption=Запускаем демон для slave базы]
$ /etc/init.d/skytools3 start
INFO Starting master_l3simple
INFO Starting slave1_l3simple
\end{lstlisting}


\subsubsection{Создаём конфигурацию для PgQ ticker}

Londiste требуется PgQ ticker для работы с мастер базой данных, который может быть запущен и на другой машине. Но, конечно, лучше его запускать на той же, где и master база данных. Для этого мы настраиваем специальный конфиг для ticker демона (пусть конфиг будет у нас /etc/skytools/pgqd.ini):

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica13,caption=PgQ ticker конфиг]
[pgqd]
logfile = /var/log/skytools/pgqd.log
pidfile = /var/pid/skytools/pgqd.pid
\end{lstlisting}

Запускаем демон:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica11,caption=Запускаем PgQ ticker]
$ pgqd -d /etc/skytools/pgqd.ini
$ tail -f /var/log/skytools/pgqd.log
LOG Starting pgqd 3.2
LOG auto-detecting dbs ...
LOG l3simple: pgq version ok: 3.2
\end{lstlisting}

Или же через глобальный демон:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica12,caption=Запускаем PgQ ticker]
$ /etc/init.d/skytools3 restart
INFO Starting master_l3simple
INFO Starting slave1_l3simple
INFO Starting pgqd
LOG Starting pgqd 3.2
\end{lstlisting}

Теперь можно увидеть статус кластера:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica13,caption=Статус кластера]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini status
Queue: replika   Local node: slave1-node

master-node (root)
  |                           Tables: 0/0/0
  |                           Lag: 44s, Tick: 5
  +--: slave1-node (leaf)
                              Tables: 0/0/0
                              Lag: 44s, Tick: 5

$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini members
Member info on master-node@replika:
node_name        dead             node_location
---------------  ---------------  --------------------------------
master-node      False            dbname=l3simple host=master-host
slave1-node      False            dbname=l3simple host=slave1-host
\end{lstlisting}

Но репликация еще не запущенна: требуется добавить таблици в очередь, которые мы хотим реплицировать. Для этого используем команду <<add-table>>:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica13,caption=Добавляем таблицы]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini add-table --all
$ londiste3 /etc/skytools/slave1-londiste.ini add-table --all --create-full
\end{lstlisting}

В данном примере используется параметр <<--all>>, который означает все таблицы,
но вместо него вы можете перечислить список конкретных таблиц, если не хотите
реплицировать все. Если имена таблиц отличаются на master и slave, то можно использовать <<--dest-table>> параметр при добавлении таблиц на slave базе.
Также, если вы не перенесли струкруру таблиц заранее с master на slave базы, то это можно сделать автоматически через <<--create>> параметр (или <<--create-full>>, если нужно перенести полностью всю схему таблицы).

Подобным образом добавляем последовательности (sequences) для репликации:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica14,caption=Добавляем последовательности]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini add-seq --all
$ londiste3 /etc/skytools/slave1-londiste.ini add-seq --all
\end{lstlisting}

Но последовательности должны на slave базе созданы заранее (тут не поможет <<--create-full>> для таблиц). Поэтому иногда проще перенести точную копию структуры master базы на slave:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica-dump1,caption=Клонирование структуры базы]
$ pg_dump -s -npublic l3simple | psql -hslave1-host l3simple
\end{lstlisting}

Далее проверяем состояние репликации:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica15,caption=Статус кластера]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini status
Queue: replika   Local node: master-node

master-node (root)
  |                           Tables: 4/0/0
  |                           Lag: 18s, Tick: 12
  +--: slave1-node (leaf)
                              Tables: 0/4/0
                              Lag: 18s, Tick: 12
\end{lstlisting}

Как можно заметить, возле <<Table>> содержится три цифры (x/y/z). Каждая обозначает:

\begin{itemize}
  \item x - количество таблиц в состоянии <<ok>> (replicated). На master базе указывает, что она в норме, а на slave базах - таблица синхронизирована с master базой;
  \item y - количество таблиц в состоянии half (initial copy, not finnished), у master должно быть 0, а у slave базах это указывает количество таблиц в процессе копирования;
  \item z - количество таблиц в состоянии ignored (table not replicated locally), у master должно быть 0, а у slave базах это количество таблиц, которые не добавлены для репликации с мастера (т.е. master отдает на репликацию эту таблицу, но slave их просто не забирает);
\end{itemize}

Через небольшой интервал времени все таблици синхронизировались:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica16,caption=Статус кластера]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini status
Queue: replika   Local node: master-node

master-node (root)
  |                           Tables: 4/0/0
  |                           Lag: 31s, Tick: 20
  +--: slave1-node (leaf)
                              Tables: 4/0/0
                              Lag: 31s, Tick: 20
\end{lstlisting}

Дополнительно Londiste позволяет просмотреть состояние таблиц и последовательностей на master и slave базах:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-replica17,caption=Статус таблиц и последовательностей]
$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini tables
Tables on node
table_name               merge_state      table_attrs
-----------------------  ---------------  ---------------
public.pgbench_accounts  ok
public.pgbench_branches  ok
public.pgbench_history   ok
public.pgbench_tellers   ok

$ londiste3 /etc/skytools/master-londiste.ini seqs
Sequences on node
seq_name                        local            last_value
------------------------------  ---------------  ---------------
public.pgbench_history_hid_seq  True             33345
\end{lstlisting}



\subsubsection{Проверка}

Для этого буду использовать pgbench утилиту. Запуская добавление данных в таблицу и мониторим логи одновлеменно:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste-check1,caption=Проверка]
$ pgbench -T 10 -c 5 l3simple
$ tail -f /var/log/skytools/slave1_l3simple.log
INFO {count: 1508, duration: 0.307, idle: 0.0026}
INFO {count: 1572, duration: 0.3085, idle: 0.002}
INFO {count: 1600, duration: 0.3086, idle: 0.0026}
INFO {count: 36, duration: 0.0157, idle: 2.0191}
\end{lstlisting}

Как видно по логам slave база успешно реплицируется с master базой.


\subsubsection{Каскадная репликация}

TODO


\subsection{Общие задачи}

\subsubsection{Проверка состояния слейвов}
Этот запрос на мастере дает некоторую информацию о каждой очереди и слейве.
\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:londiste21,caption=Проверка состояния слейвов]
# SELECT queue_name, consumer_name, lag, last_seen FROM pgq.get_consumer_info();
 queue_name |     consumer_name      |       lag       |    last_seen
------------+------------------------+-----------------+-----------------
 replika    | .global_watermark      | 00:03:37.108259 | 00:02:33.013915
 replika    | slave1_l3simple        | 00:00:32.631509 | 00:00:32.533911
 replika    | .slave1-node.watermark | 00:03:37.108259 | 00:03:05.01431
\end{lstlisting}

<<lag>> столбец показывает отставание от мастера в синхронизации,
<<last\_seen>>~--- время последней запроса от слейва. Значение этого столбца не должно быть больше, чем 60 секунд для конфигурации по умолчанию.

\subsubsection{Удаление очереди всех событий из мастера}
При работе с Londiste может потребоваться удалить все ваши настройки для того, чтобы начать все заново.
Для PGQ, чтобы остановить накопление данных, используйте следующие API:

\begin{lstlisting}[label=lst:londiste22,caption=Удаление очереди всех событий из мастера]
SELECT pgq.unregister_consumer('queue_name', 'consumer_name');
\end{lstlisting}

\subsubsection{Добавление столбца в таблицу}
Добавляем в следующей последовательности:
\begin{enumerate}
 \item добавить поле на все слейвы
 \item BEGIN; -- на мастере
 \item добавить поле на мастере
 \item COMMIT;
\end{enumerate}

\subsubsection{Удаление столбца из таблицы}
\begin{enumerate}
 \item BEGIN; -- на мастере
 \item удалить поле на мастере
 \item COMMIT;
 \item Проверить <<lag>>, когда londiste пройдет момент удаления поля
 \item удалить поле на всех слейвах
\end{enumerate}

Хитрость тут в том, чтобы удалить поле на слейвах только тогда, когда больше нет событий в очереди на это поле.


\subsection{Устранение неисправностей}

\subsubsection{Londiste пожирает процессор и lag растет}
Это происходит, например, если во время сбоя админ забыл перезапустить ticker. Или когда вы сделали большой
UPDATE или DELETE в одной транзакции, но теперь что бы реализовать каждое событие в этом запросе создаются
транзакции на слейвах \dots

Следующий запрос позволяет подсчитать, сколько событий пришло в pgq.subscription в колонках sub\_last\_tick и sub\_next\_tick.
\begin{lstlisting}[language=SQL,label=lst:londiste24,caption=Устранение неисправностей]
SELECT count(*)
  FROM pgq.event_1,
    (SELECT tick_snapshot
      FROM pgq.tick
      WHERE tick_id BETWEEN 5715138 AND 5715139
    ) as t(snapshots)
WHERE txid_visible_in_snapshot(ev_txid, snapshots);
\end{lstlisting}

В нашем случае, это было более чем 5 миллионов и 400 тысяч событий. Чем больше событий
с базы данных требуется обработать Londiste, тем больше ему требуется памяти для этого. Мы можем сообщить
Londiste не загружать все события сразу. Достаточно добавить в INI конфиг PgQ ticker следующую настройку:
\begin{lstlisting}[label=lst:londiste25,caption=Устранение неисправностей]
pgq_lazy_fetch = 500
\end{lstlisting}

Теперь Londiste будет брать максимум 500 событий в один пакет запросов. Остальные попадут в следующие пакеты запросов.