\chapter{Настройка производительности}
\begin{epigraphs}
\qitem{Теперь я знаю тысячу способов, как не нужно делать лампу накаливания.}{Томас Алва Эдисон}
\end{epigraphs}
\section{Введение}
Скорость работы, вообще говоря, не является основной причиной использования реляционных СУБД. 
Более того, первые реляционные базы работали медленнее своих предшественников. 
Выбор этой технологии был вызван скорее
\begin{itemize}
\item возможностью возложить поддержку целостности данных на СУБД;
\item независимостью логической структуры данных от физической.
\end{itemize}

Эти особенности позволяют сильно упростить написание приложений, но требуют для 
своей реализации дополнительных ресурсов.

Таким образом, прежде, чем искать ответ на вопрос <<как заставить РСУБД работать быстрее в моей задаче?>> 
следует ответить на вопрос <<нет ли более подходящего средства для решения моей задачи, чем РСУБД?>> 
Иногда использование другого средства потребует меньше усилий, чем настройка производительности.

Данная глава посвящена возможностям повышения производительности PostgreSQL. 
Глава не претендует на исчерпывающее изложение вопроса, наиболее полным и точным руководством по 
использованию PostgreSQL является, конечно, официальная документация и официальный FAQ. 
Также существует англоязычный список рассылки postgresql-performance, посвящённый именно этим вопросам.
Глава состоит из двух разделов, первый из которых ориентирован скорее на администратора, 
второй~--- на разработчика приложений. Рекомендуется прочесть оба раздела: отнесение многих вопросов к 
какому-то одному из них весьма условно.

\subsection{Не используйте настройки по умолчанию}
По умолчанию PostgreSQL сконфигурирован таким образом, чтобы он мог быть запущен практически 
на любом компьютере и не слишком мешал при этом работе других приложений. Это особенно касается используемой памяти. 
Настройки по умолчанию подходят только для следующего использования:
с ними вы сможете проверить, работает ли установка PostgreSQL, создать тестовую базу 
уровня записной книжки и потренироваться писать к ней запросы.
Если вы собираетесь разрабатывать (а тем более запускать в работу) реальные 
приложения, то настройки придётся радикально изменить.
В дистрибутиве PostgreSQL, к сожалению, не поставляется файлов с <<рекомендуемыми>> настройками. 
Вообще говоря, такие файлы создать весьма сложно, т.к. оптимальные настройки конкретной 
установки PostgreSQL будут определяться:
\begin{itemize}
\item конфигурацией компьютера;
\item объёмом и типом данных, хранящихся в базе;
\item отношением числа запросов на чтение и на запись;
\item тем, запущены ли другие требовательные к ресурсам процессы (например, вебсервер).
\end{itemize}

\subsection{Используйте актуальную версию сервера}
Если у вас стоит устаревшая версия PostgreSQL, то наибольшего ускорения работы вы сможете 
добиться, обновив её до текущей. Укажем лишь наиболее значительные из связанных с производительностью изменений.
\begin{itemize}
\item В версии 7.1 появился журнал транзакций, до того данные в таблицу сбрасывались каждый раз при успешном завершении транзакции.
\item В версии 7.2 появились:
\begin{itemize}
\item новая версия команды VACUUM, не требующая блокировки;
\item команда ANALYZE, строящая гистограмму распределения данных в столбцах, что позволяет выбирать более 
быстрые планы выполнения запросов;
\item подсистема сбора статистики.
\end{itemize}
\item В версии 7.4 была ускорена работа многих сложных запросов (включая печально известные подзапросы IN/NOT IN).
\item В версии 8.0 были внедрены метки востановления, улучшение управления буфером, CHECKPOINT и VACUUM улучшены.
\item В версии 8.1 был улучшен одновременный доступ к разделяемой памяти, автоматически использование индексов для MIN() и MAX(),
pg\_autovacuum внедрен в сервер (автоматизирован), повышение производительности для секционированных таблиц.
\item В версии 8.2 была улучшена скорость множества SQL запросов, усовершенствован сам язык запросов. 
\item В версии 8.3 внедрен полнотекстовый поиск, поддержка SQL/XML стандарта, параметры конфигурации сервера могут быть 
установлены на основе отдельных функций.
\item В версии 8.4 были внедрены общие табличные выражения, рекурсивные запросы, параллельное восстановление, улучшенна 
производительность для EXISTS/NOT EXISTS запросов.
\item В версии 9.0 <<репликация из коробки>>, VACUUM/VACUUM FULL стали быстрее, расширены хранимые процедуры.
\end{itemize}
Следует также отметить, что большая часть изложенного в статье материала относится к версии сервера не ниже 8.4.

\subsection{Стоит ли доверять тестам производительности}
Перед тем, как заниматься настройкой сервера, вполне естественно ознакомиться с опубликованными данными по 
производительности, в том числе в сравнении с другими СУБД. К сожалению, многие тесты служат не столько для 
облегчения вашего выбора, сколько для продвижения конкретных продуктов в качестве <<самых быстрых>>.
При изучении опубликованных тестов в первую очередь обратите внимание, соответствует ли величина и тип 
нагрузки, объём данных и сложность запросов в тесте тому, что вы собираетесь делать с базой? Пусть, например, 
обычное использование вашего приложения подразумевает несколько одновременно работающих 
запросов на обновление к таблице в миллионы записей. В этом случае СУБД, которая в несколько раз 
быстрее всех остальных ищет запись в таблице в тысячу записей, может оказаться не лучшим выбором.
Ну и наконец, вещи, которые должны сразу насторожить:
\begin{itemize}
\item Тестирование устаревшей версии СУБД.
\item Использование настроек по умолчанию (или отсутствие информации о настройках).
\item Тестирование в однопользовательском режиме (если, конечно, вы не предполагаете использовать СУБД именно так).
\item Использование расширенных возможностей одной СУБД при игнорировании расширенных возможностей другой.
\item  Использование заведомо медленно работающих запросов (см. пункт 3.4).
\end{itemize}

