\chapter{Кэширование в PostgreSQL}
\begin{epigraphs}
\qitem{Чтобы что-то узнать, нужно уже что-то знать.}{Станислав Лем}
\end{epigraphs}
\section{Введение}
Кэш или кеш~--- промежуточный буфер с быстрым доступом, содержащий информацию, которая может быть запрошена с наибольшей вероятностью.
Кэширование SELECT запросов позволяет повысить производительность приложений и снизить нагрузку на PostgreSQL. 
Преимущества кэширования особенно заметны в случае с относительно маленькими таблицами, имеющими статические данные, 
например, справочными таблицами. 

Многие СУБД могут кэшировать SQL запросы, и данная возможность идет у них, в основном, <<из коробки>>. 
PostgreSQL не обладает подобным функционалом. Почему? 
Во-первых, мы теряем транзакционную чистоту происходящего в базе. Что это значит?
Управление конкурентным доступом с помощью многоверсионности (MVCC~--- MultiVersion Concurrency Control)~--- 
один из механизмов обеспечения одновременного конкурентного доступа к БД, заключающийся в предоставлении каждому 
пользователю <<снимка>> БД, обладающего тем свойством, что вносимые данным пользователем изменения в БД невидимы 
другим пользователям до момента фиксации транзакции. Этот способ управления позволяет добиться того, что пишущие 
транзакции не блокируют читающих, и читающие транзакции не блокируют пишущих. 
При использовании кэширования, которому нет дела к транзакциям СУБД, <<снимки>> БД могут быть с неверними данними.
Во-вторых, кеширование результатов запросов, в основном, должно происходить на стороне приложения, а не СУБД. 
В таком случае управление кэшированием может работать более гибко (включать и отключать его где потребуется для приложения), а 
СУБД будет заниматся своей непосредственной целью~--- хранение и предоставление целосности данных.

Но, несмотря на все эти минуси, многим разработчикам требуется кэширование на уровне базы данных. 
Для организации кэширования существует два инструмента для PostgreSQL:
\begin{itemize}
\item Pgmemcache (с memcached)
\item Pgpool-II (query cache)
\end{itemize}


\section{Pgmemcache}
\label{sec:pgmemcache}
Memcached\footnote{http://memcached.org/}~--- 
компьютерная программа, реализующая сервис кэширования данных в оперативной памяти на основе 
парадигмы распределенной хеш-таблицы. С помощью клиентской библиотеки позволяет кэшировать данные в оперативной 
памяти одного или нескольких из множества доступных серверов. Распределение реализуется путем сегментирования 
данных по значению хэша ключа по аналогии с сокетами хэш-таблицы. Клиентская библиотека используя ключ данных 
вычисляет хэш и использует его для выбора соответствующего сервера. Ситуация сбоя сервера трактуется как промах 
кэша, что позволяет повышать отказоустойчивость комплекса за счет наращивания количества memcached серверов и возможности 
производить их горячую замену.

Pgmemcache\footnote{http://pgfoundry.org/projects/pgmemcache/}~--- это 
PostgreSQL API библиотека на основе libmemcached для взаимодействия с memcached. С помощью данной библиотеки 
PostgreSQL может записывать, считывать, искать и удалять данные из memcached. Попробуем, что из себя представляет данный тип кэширования.


\subsection{Установка}
Во время написания этой главы была доступна 2.0.4 версия 
pgmemcache\footnote{http://pgfoundry.org/frs/download.php/2672/pgmemcache\_2.0.4.tar.bz2}. 
Pgmemcache будет устанавливатся и настраиватся на PostgreSQL версии 8.4 (для версии 9.0 все аналогично), 
операционная система~--- Ubuntu Server 10.10. Поскольку Pgmemcache идет как модуль, 
то потребуется PostgreSQL с PGXS (если уже не установлен, поскольку в сборках для Linux присутствует PGXS). 
Также потребуется memcached и libmemcached библиотека версии не ниже 0.38. 

После скачивания и распаковки исходников, существует два варианта установки Pgmemcache:
\begin{itemize}
\item \textbf{Установка из исходников}

Для этого достаточно выполнить в консоли:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache1,caption=Установка из исходников]
$ make
$ sudo make install
\end{lstlisting}
\item \textbf{Создание и установка deb пакета (для Debian, Ubuntu)}

Иногда, если у Вас на серверах Debian или Ubuntu, удобнее создать deb пакет нужной программы и 
распостранать его через собственный репозиторий на все сервера с PostgreSQL:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache2,caption=Создание и установка deb пакета]
$ sudo apt-get install libmemcached-dev postgresql-server-dev-8.4 libpq-dev devscripts yada flex bison
$ make deb84
# устанавливаем deb пакет
$ sudo dpkg -i ../postgresql-pgmemcache-8.4*.deb
\end{lstlisting}

Для версии 2.0.4 утилита yada выдавала ошибку при создании deb пакета со следующим текстом:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache3,caption=Создание и установка deb пакета]
Cannot recognize source name in 'debian/changelog' at /usr/bin/yada line 145, <CHANGELOG> line 1.
make: *** [deb84] Ошибка 9
\end{lstlisting}

Для устранения этой ошибки потребуется удалить первую строчку текста в <<debian/changelog>> в каталоге, котором происходит сборка:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache4,caption=Создание и установка deb пакета]
$PostgreSQL: pgmemcache/debian/changelog,v 1.2 2010/05/05 19:56:50 ormod Exp $ <---- удалить
pgmemcache (2.0.4) unstable; urgency=low

  * v2.0.4
\end{lstlisting}

Устранив эту проблему, сборка deb пакета не должна составить никаких проблем.
\end{itemize}


\subsection{Настройка}
После успешной установки Pgmemcache потребуется добавит во все базы данных (на которых вы хотите использовать Pgmemcache) 
функции для работы с этой библиотекой:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache5,caption=Настройка]
% psql [mydbname] [pguser]
[mydbname]=# BEGIN;
[mydbname]=# \i /usr/local/postgresql/share/contrib/pgmemcache.sql
# для Debian: \i /usr/share/postgresql/8.4/contrib/pgmemcache.sql
[mydbname]=# COMMIT;
\end{lstlisting}

Теперь можно добавлять сервера memcached через memcache\_server\_add и работать с кэшем. Но есть одно но. Все сервера memcached придется 
задавать при каждом новом подключении к PostgreSQL. 
Это ограничение можно обойти, если настроить параметры в postgresql.conf файле:
\begin{itemize}
\item Добавить <<pgmemcache>> в shared\_preload\_libraries (автозагрузка библиотеки pgmemcache во время старта PostgreSQL)
\item Добавить <<pgmemcache>> в custom\_variable\_classes (устанавливаем переменную для pgmemcache)
\item Создаем <<pgmemcache.default\_servers>>, указав в формате <<host:port>> (port - опционально) через запятую. Например:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache6,caption=Настройка default\_servers]
pgmemcache.default_servers = '127.0.0.1, 192.168.0.20:11211' # подключили два сервера memcached
\end{lstlisting}
\item Также можем настроить работу самой библиотеки pgmemcache через <<pgmemcache.default\_behavior>>. 
Настройки соответствуют настрокам libmemcached. Например:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache7,caption=Настройка pgmemcache]
pgmemcache.default_behavior='BINARY_PROTOCOL:1'
\end{lstlisting}
\end{itemize}

Теперь не требуется при подключении к PostgreSQL указывать сервера memcached.

\subsection{Проверка}
После успешной установки и настройки pgmemcache, становится доступен список команд для работы с memcached серверами:

\begin{table}[h]
\caption{Список команд pgmemcache}
\label{tabular:pgmemcache1}
\begin{tabular}{| >{\raggedright\scriptsize}p{7cm}| >{\scriptsize}p{7cm} |}
\hline
Команда & Описание\\
\hline
memcache\_server\_add('hostname:port'::TEXT) 

memcache\_server\_add('hostname'::TEXT)
& 
Добавляет memcached сервер в список доступных серверов. Если порт не указан, по умолчанию используется 11211.\\

\hline

memcache\_add(key::TEXT, value::TEXT, expire::TIMESTAMPTZ)

memcache\_add(key::TEXT, value::TEXT, expire::INTERVAL)

memcache\_add(key::TEXT, value::TEXT)
& 
Добавляет ключ в кэш, если ключ не существует.\\

\hline

newval = memcache\_decr(key::TEXT, decrement::INT4)

newval = memcache\_decr(key::TEXT)
& 
Если ключ существует и является целым числом, происходит уменьшение 
его значения на указаное число (по умолчанию на единицу). 
Возвращает целое число после уменьшения.\\

\hline

memcache\_delete(key::TEXT, hold\_timer::INTERVAL)

memcache\_delete(key::TEXT)

& 
Удаляет указанный ключ. Если указать таймер, то ключ с таким же названием может
быть добавлен только после окончания таймера.\\

\hline

memcache\_flush\_all()

& 
Очищает все данные на всех memcached серверах.\\

\hline

value = memcache\_get(key::TEXT)

& 
Выбирает ключ из кэша. Возвращает NULL, если ключ не существует, иначе~--- текстовую строку.\\

\hline

memcache\_get\_multi(keys::TEXT[])

memcache\_get\_multi(keys::BYTEA[])

& 
Получает массив ключей из кэша.
Возвращает список найденных записей в виде <<ключ=значение>>.\\

\hline

newval = memcache\_incr(key::TEXT, increment::INT4)

newval = memcache\_incr(key::TEXT)

& 
Если ключ существует и является целым числом, происходит увеличение 
его значения на указаное число (по умолчанию на единицу). 
Возвращает целое число после увеличения.\\

\hline

memcache\_replace(key::TEXT, value::TEXT, expire::TIMESTAMPTZ)

memcache\_replace(key::TEXT, value::TEXT, expire::INTERVAL)

memcache\_replace(key::TEXT, value::TEXT)

& 
Заменяет значение для существующего ключа.\\

\hline

memcache\_set(key::TEXT, value::TEXT, expire::TIMESTAMPTZ)

memcache\_set(key::TEXT, value::TEXT, expire::INTERVAL)

memcache\_set(key::TEXT, value::TEXT)

& 
Создаем ключ со значение. Если такой ключ существует~--- заменяем в нем значение на указаное.\\

\hline

stats = memcache\_stats()

& 
Возвращает статистику по всем серверам memcached.\\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

Посмотрим работу в СУБД данных функций. Для начала узнаем информацию по memcached серверах:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache7,caption=Проверка memcache\_stats]
pgmemcache=# SELECT memcache_stats();
      memcache_stats       
---------------------------
 
 Server: 127.0.0.1 (11211)
 pid: 1116
 uptime: 70
 time: 1289598098
 version: 1.4.5
 pointer_size: 32
 rusage_user: 0.0
 rusage_system: 0.24001
 curr_items: 0
 total_items: 0
 bytes: 0
 curr_connections: 5
 total_connections: 7
 connection_structures: 6
 cmd_get: 0
 cmd_set: 0
 get_hits: 0
 get_misses: 0
 evictions: 0
 bytes_read: 20
 bytes_written: 782
 limit_maxbytes: 67108864
 threads: 4
 
(1 row)
\end{lstlisting}

Теперь сохраним данные в memcached и попробуем их забрать:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache8,caption=Проверка]
pgmemcache=# SELECT memcache_add('some_key', 'test_value');
 memcache_add 
--------------
 t
(1 row)

pgmemcache=# SELECT memcache_get('some_key');
 memcache_get 
--------------
 test_value
(1 row)

\end{lstlisting}

Можно также проверить работу счетчиков в memcached (данный функционал может пригодится для создания последовательностей):
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache9,caption=Проверка]
pgmemcache=# SELECT memcache_add('some_seq', '10');
 memcache_add 
--------------
 t
(1 row)

pgmemcache=# SELECT memcache_incr('some_seq');
 memcache_incr 
---------------
            11
(1 row)

pgmemcache=# SELECT memcache_incr('some_seq');
 memcache_incr 
---------------
            12
(1 row)

pgmemcache=# SELECT memcache_incr('some_seq', 10);
 memcache_incr 
---------------
            22
(1 row)

pgmemcache=# SELECT memcache_decr('some_seq');
 memcache_decr 
---------------
            21
(1 row)

pgmemcache=# SELECT memcache_decr('some_seq');
 memcache_decr 
---------------
            20
(1 row)

pgmemcache=# SELECT memcache_decr('some_seq', 6);
 memcache_decr 
---------------
            14
(1 row)

\end{lstlisting}

Для работы с pgmemcache лучше создать функции и, если требуется, активировать эти функции через триггеры. 

Например, наше приложение кэширует зашифрованые пароли пользователей в memcached 
(для более быстрого доступа), 
и нам требуется обновлять информацию в кэше, если она изменяется в СУБД. Создаем функцию:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache10,caption=Функция для обновления данных в кэше]
CREATE OR REPLACE FUNCTION auth_passwd_upd() RETURNS TRIGGER AS $$
	BEGIN
	IF OLD.passwd != NEW.passwd THEN
		PERFORM memcache_set('user_id_' || NEW.user_id || '_password', NEW.passwd);
	END IF;
	RETURN NEW;
END;
$$ LANGUAGE 'plpgsql';
\end{lstlisting}

Активируем триггер для обновления таблицы пользователей:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache11,caption=Триггер]
CREATE TRIGGER auth_passwd_upd_trg AFTER UPDATE ON passwd FOR EACH ROW EXECUTE PROCEDURE auth_passwd_upd();
\end{lstlisting}

Но(!!!) данный пример транзакционно не безопасен~--- при отмене транзации кэш не вернется на старое значение. 
Поэтому лучше очищать старые данные:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache12,caption=Очистка ключа в кэше]
CREATE OR REPLACE FUNCTION auth_passwd_upd() RETURNS TRIGGER AS $$
BEGIN
	IF OLD.passwd != NEW.passwd THEN
		PERFORM memcache_delete('user_id_' || NEW.user_id || '_password');
	END IF;
	RETURN NEW;
END;$$ LANGUAGE 'plpgsql';
\end{lstlisting}
 
Также нужен триггер на чистку кэша при удалении записи из СУБД:
\begin{lstlisting}[label=lst:pgcache11,caption=Триггер]
CREATE TRIGGER auth_passwd_del_trg AFTER DELETE ON passwd FOR EACH ROW EXECUTE PROCEDURE auth_passwd_upd();
\end{lstlisting}

Замечу от себя, что создавать кэш в memcached на кешированый пароль нового пользователя (или обновленного) лучше через приложение.

\subsection{Заключение}
PostgreSQL с помощью Pgmemcache библиотеки позволяет работать с memcached серверами, 
что может потребоватся в определенных случаях для кэширования данных напрямую с СУБД. 
Удобство данной библиотеки заключается в полном доступе к функциям memcached, 
но вот готовой реализации кэширование SQL запросов тут нет, 
и её придется дорабатывать вручную через функции и триггеры PostgreSQL.